<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://ls.232729.com</id>
    <title>谈妖说怪</title>
    <updated>2021-05-02T07:44:15.397Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://ls.232729.com"/>
    <link rel="self" href="https://ls.232729.com/atom.xml"/>
    <subtitle>谈谈妖、聊聊魔、讲讲鬼、说说怪</subtitle>
    <logo>https://ls.232729.com/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://ls.232729.com/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 谈妖说怪</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[旱魃/阴霾]]></title>
        <id>https://ls.232729.com/post/han-ba-yin-mai/</id>
        <link href="https://ls.232729.com/post/han-ba-yin-mai/">
        </link>
        <updated>2021-05-02T07:40:50.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>道教中鬼</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>道教中鬼</p>
<!-- more -->
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>旱魃旱灾人头蛇身有翼，阴霾水灾人头狐身有翼</p>
<blockquote>
<p>能力</p>
</blockquote>
<p>旱涝、祈雨<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619941367671.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《道法会元》<br>
天地之间有旱魃、阴霾二鬼，为旱涝之害。旱魃头如人形，蛇身有翼。凡祈雨，则埋其头於坎地。阴霾头如女人状，狐身有翼。凡祈晴，则埋其头离方之地。俱用罡煞炁以禁之。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[嘲风]]></title>
        <id>https://ls.232729.com/post/chao-feng/</id>
        <link href="https://ls.232729.com/post/chao-feng/">
        </link>
        <updated>2021-05-02T06:41:26.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>嘲风，平生好险又好望，喜欢登高站在最高处，如山尖、危崖上。在民间，嘲风不仅象征着吉祥和威严，还具有威慑妖魔、清除灾祸的寓意。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>嘲风，平生好险又好望，喜欢登高站在最高处，如山尖、危崖上。在民间，嘲风不仅象征着吉祥和威严，还具有威慑妖魔、清除灾祸的寓意。</p>
<!-- more -->
<p>因此，人们常把嘲风的形象用作殿角上的装饰。有人认为戗兽/垂兽是嘲风形象。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937793568.png" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>兽头短躯龙，面部有些像狼，发鬣浓密，颌须成束，没有触须，龙颈上挺。</p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《怀麓堂集》<br>
“嘲风，平生好险，今殿角走兽是其遗像。”<br>
《坚瓠集》<br>
“三曰嘲风。性好险。殿角走兽是。”<br>
《窦存》<br>
凡九种，皆一龙所生子也蚩吻一云嘲风，好险。”<br>
《明语林》<br>
“三曰嘲风，好险，以置殿角。”<br>
《养生导引秘籍》<br>
“嘲风，平生好险，今殿角走兽是。”<br>
清钟毓龙《上古秘史》<br>
“一种名叫嘲风，最喜欢冒险；臣的意思应该将它的形状刻在殿角上。”<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937808777.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
《五杂俎》<br>
龙生九子：「蒲牢好鸣，囚牛好音，蚩吻好吞，嘲风好险，睚眦好杀，負屭好文，狴犴好讼，狻猊好坐，霸下好负重。此语近世所传，未考所出，而《博物志》九种之外，又有：宪章好囚，饕餮好水，蟋蜴好腥，𧖣𧊲好风雨，螭虎好文采，金猊好烟，椒图好闭口，虭蛥好立险，鳌鱼好火，金吾不睡。亦皆龙之种类也。盖龙性淫，无所不交，故种独多耳。<br>
《治世余闻》<br>
上嘗遣中官至內閣，問龍生九子名目，皆莫能對。惟李閣老東陽記其略，倉卒不敢對，復出詢諸羅編修玘、劉稽勛績，乃備得其詳，因據以聞：九子者，一曰囚牛，龍種，性好音樂，今胡琴額上刻獸，是其遺像。一曰睚眥，好殺，今刀柄上龍吞口是。一曰嘲風，好險，今殿閣上走獸是。一曰滿牢，好鳴，今鍾上紐是。一曰狻猊，好坐，今佛座獅子是。一曰狴犴，好訟，今獄門上獅子是。一曰負贔，好文，今石碑兩旁龍是。一曰蚩吻，好吞，今殿脊獸頭是。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[比肩兽]]></title>
        <id>https://ls.232729.com/post/bi-jian-shou/</id>
        <link href="https://ls.232729.com/post/bi-jian-shou/">
        </link>
        <updated>2021-05-02T06:39:37.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>比肩兽是蟨和邛邛岠虚的合体，因蟨的脚长短不一，使它举步维艰。但蟨却心思机敏，善于觅食，经常给邛邛岠虚采甘草吃。而等到蟨有难时，善于奔跑的邛邛岠虚便把蟨背在背上，共同逃跑。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>比肩兽是蟨和邛邛岠虚的合体，因蟨的脚长短不一，使它举步维艰。但蟨却心思机敏，善于觅食，经常给邛邛岠虚采甘草吃。而等到蟨有难时，善于奔跑的邛邛岠虚便把蟨背在背上，共同逃跑。</p>
<!-- more -->
<p>在比肩兽家族中，最为有名的当属狼狈。狼狈的形象，早期见于唐人段成式的《酉阳杂俎》：“狈前足绝短，每行常驾于狼腿上，狈失狼则不能动，故世言事乖者称狼狈。”狼本是凶兽，有了狈出谋划策，则恶行更甚，故有“狼狈为奸”之说。</p>
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>前腿如鼠，后腿如兔的奇怪动物</p>
<blockquote>
<p>故事</p>
</blockquote>
<p>中国吉祥文化中，除了比翼鸟外，还有不比不视的比目鱼，不比不行的比肩兽。<br>
出处</p>
<p>《尔雅·释地》：“西方有比肩兽焉，与邛邛岠虚比，为邛邛岠虚啮甘草，即有难，邛邛岠虚负而走，其名谓之蟨。”</p>
<p>《山海经·海外北经》：“北海内有素兽焉，状如马，名曰蛩蛩。”</p>
<p>《穆天子传》郭璞注：“即蛩蛩巨虚也，一走百里。”</p>
<p>《宋书·符瑞志中》：“比肩兽，王者德给矜寡则至。”</p>
<p>《尔雅义疏·释地》陆德明释文引李巡曰：“邛邛、岠虚能走，蟨知美草。即若惊难者，邛邛、岠虚便负蟨而走，故曰比肩兽。”</p>
<p>《韩诗外传·五》中记载：“西方有兽，名曰蜃，前足鼠，后足兔，得甘草必衔以遗蛩蛩距虚。其性非爱蛩蛩距虚，将为假足之故也。”</p>
<p>《吕氏春秋·不广》：“北方有兽，名曰蹶，鼠前而兔后，趋则跲，走则颠，常为蛩蛩距虚取甘草以与之。蹶有患害也，蛩蛩距虚必负而走，此以其所能托其所不能。”</p>
<p>《尔雅》：西方有比肩兽焉，与邛邛岠虚比，为邛邛岠虚啮甘草，即有难，邛邛岠虚负而走，其名谓之蹷。（西方有种异兽叫做比肩兽，和邛邛、岠虚是共生关系，（它）为邛邛岠虚采集甘草（做食物），当有危险时，邛邛岠虚背着（它）逃跑。（比肩兽）又有名字叫做蟨。）</p>
<p>因为《尔雅》是郭璞在西晋时代注释整理的，所以蟨兔最早的记载应该出于《吕氏春秋》。</p>
<p>跳兔是一种前腿如鼠，后腿如兔的奇怪动物，也叫蟨兔，长短不一的脚使它举步维艰。但它却经常给一种叫“邛邛距虚”的动物采甘草吃，等到蟨兔有难时，邛邛距虚便把蟨兔背在背上，共同逃难。 这应该是一种相互合作，互惠互利的关系。而袁珂先生认为：蹶(或作蟨)与蛩蛩距虚二兽合称“比肩兽”。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[蒲牢]]></title>
        <id>https://ls.232729.com/post/pu-lao/</id>
        <link href="https://ls.232729.com/post/pu-lao/">
        </link>
        <updated>2021-05-02T06:37:06.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>蒲牢在古代中国神话传说中为龙九子之一，排行第四，平生好音好吼，洪钟上的龙形兽钮是它的遗像。原来蒲牢居住在海边，虽为龙子，却一向害怕庞然大物的鲸。当鲸一发起攻击，它就吓得大声吼叫。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>蒲牢在古代中国神话传说中为龙九子之一，排行第四，平生好音好吼，洪钟上的龙形兽钮是它的遗像。原来蒲牢居住在海边，虽为龙子，却一向害怕庞然大物的鲸。当鲸一发起攻击，它就吓得大声吼叫。</p>
<!-- more -->
<p>人们根据其“性好鸣”的特点，“凡钟欲令声大音”，即把蒲牢铸为钟纽，而把敲钟的木杵作成鲸的形状。敲钟时，让鲸一下又一下撞击蒲牢，使之“响入云霄”且“专声独远”。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937536503.png" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>蒲牢形状像龙但比龙小，好鸣叫。据说蒲牢生活在海边，平时最怕的是鲸鱼。每每遇到鲸鱼袭击时，蒲牢就大叫不止。于是人们就将其形象置于钟上，并将撞钟的长木雕成鲸鱼状，以其撞钟，求其声大而亮。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937542629.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《文选》汉班孟坚（固）《东都赋》：“于是发鲸鱼，铿华钟”。</p>
<p>《注》：“（三国）薛淙《西京赋·注》曰：海中有大鱼曰鲸，海边又有兽名蒲牢，蒲牢素畏鲸，鲸鱼击蒲牢，辄大鸣。凡钟欲令声大者，故作蒲牢于上，所以撞之为鲸鱼。”后因以蒲牢为钟的别名。</p>
<p>《全唐诗》六一六皮日休《寺钟暝》：“重击蒲牢唅山日，冥冥烟树睹栖禽。”古时钟上多作兽头。</p>
<p>与蒲牢有关的文字，最早出现在东汉班固《东都赋》：“于是发鲸鱼，铿华钟”。三国时期薛淙在《西京赋·注》记载得更为详细：“海中有大鱼曰鲸，海边又有兽名蒲牢，蒲牢素畏鲸，鲸鱼击蒲牢，辄大鸣。凡钟欲令声大者，故作蒲牢于上，所以撞之为鲸鱼。”后人由此以蒲牢为钟的别名。</p>
<p>唐代诗人皮日休的《寺钟暝》写道：“重击蒲牢唅山日，冥冥烟树睹栖禽。”而到了明代，文人陈仁锡在《潜确类书》中，又将蒲牢明确为龙子：“龙生九子，(皆)不成龙，各有所好。一曰蒲牢，平生好鸣，今钟上兽钮是其遗像。”</p>
<p>《太平御览》卷九一三<br>
李善注《东都赋》曰：海畔兽名蒲劳，性畏鲸。每食於海畔，鲸轻跃击之，蒲劳则鸣声如钟。今人多铸蒲劳之形於钟上，斫撞作鲸形以击钟，天子出则击之。<br>
《物类相感志》<br>
此兽出海畔食人而畏鲸鱼。食於海畔，鲸或跃，蒲劳则鸣，声如钟。今人多状蒲劳之形於钟上，斫撞作鲸形以击钟，天子出则击之<br>
《五杂俎》<br>
龙生九子：「蒲牢好鸣，囚牛好音，蚩吻好吞，嘲风好险，睚眦好杀，負屭好文，狴犴好讼，狻猊好坐，霸下好负重。此语近世所传，未考所出，而《博物志》九种之外，又有：宪章好囚，饕餮好水，蟋蜴好腥，𧖣𧊲好风雨，螭虎好文采，金猊好烟，椒图好闭口，虭蛥好立险，鳌鱼好火，金吾不睡。亦皆龙之种类也。盖龙性淫，无所不交，故种独多耳。<br>
《治世余闻》<br>
上嘗遣中官至內閣，問龍生九子名目，皆莫能對。惟李閣老東陽記其略，倉卒不敢對，復出詢諸羅編修玘、劉稽勛績，乃備得其詳，因據以聞：九子者，一曰囚牛，龍種，性好音樂，今胡琴額上刻獸，是其遺像。一曰睚眥，好殺，今刀柄上龍吞口是。一曰嘲風，好險，今殿閣上走獸是。一曰滿牢，好鳴，今鍾上紐是。一曰狻猊，好坐，今佛座獅子是。一曰狴犴，好訟，今獄門上獅子是。一曰負贔，好文，今石碑兩旁龍是。一曰蚩吻，好吞，今殿脊獸頭是。<br>
《賢奕》<br>
古諸器物異名屭贔，其形似龜，性好負重，故用 載石碑，螭吻，其形似獸。性好望，故立屋角上。蒲牢，其 形似龍而小，性好吼叫有神力，故懸於鐘之上，憲章 其形似獸，有威性，好囚。故立於獄門上。饕餮性好水， 故立橋所。蟋蜴形似獸鬼頭，性好腥，故用於刀柄上。 蠻其形似龍，性好風雨，故用於殿脊上。螭虎其形 似龍，性好文彩，故立於碑文上。金猊其形似獅，性好 火煙，故立於香爐蓋上。椒圖其形似螺螄，性好閉口， 故立於門上。今呼鼓了非也。虭其形似龍而小，性 好立險，故立於護朽上。鰲魚其形似龍，好吞火，故立 於屋脊上。獸其形似獅子，性好食陰邪，故立於門 鐶上。金吾其形似美人，人首魚尾，有兩翼，其性通靈 不睡，故用巡警出。山海經博物志。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[兕]]></title>
        <id>https://ls.232729.com/post/si/</id>
        <link href="https://ls.232729.com/post/si/">
        </link>
        <updated>2021-05-02T06:34:04.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>兕是上古时期的一种瑞兽，苍黑色，大板角，一般只有在盛世时期才会出现。远古时代人们常常捕杀兕，偶尔用来祭祀，食其肉，将它的皮制作成兵甲。《国语》中有记载，春秋末期吴王夫差有十万三千兵卒身着兕甲。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>兕是上古时期的一种瑞兽，苍黑色，大板角，一般只有在盛世时期才会出现。远古时代人们常常捕杀兕，偶尔用来祭祀，食其肉，将它的皮制作成兵甲。《国语》中有记载，春秋末期吴王夫差有十万三千兵卒身着兕甲。</p>
<!-- more -->
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>状如水牛，全身呈青黑色，头顶长一只犄角。</p>
<blockquote>
<p>故事<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937384847.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
猎云梦之兕<br>
《吕氏春秋·至忠》<br>
荆庄哀王猎于云梦，射随兕，中之，申公子培劫王而夺之，不出三月，子培疾而死。荆兴师战于两棠，大胜晋，归而赏有功者。申公子培之弟，进请赏于吏曰：“人之有功也于军旅，臣兄之有功也于车下。臣之兄尝读《故记》曰：杀随兕者不出三月，是以臣之兄惊惧而争之，故伏其罪而死。”王令人发平府而视之于《故己》。果有，乃厚赏之。</p>
</blockquote>
<p>虎兕出柙<br>
《论语·季氏》<br>
季氏将伐颛臾。冉有、季路见于孔子曰：“季氏将有事于颛臾。”孔子曰：“求！无乃尔是过与？夫颛臾，昔者先王以为东蒙主，且在邦域之中矣，是社稷之臣也。何以伐为？”冉有曰：“夫子欲之，吾二臣者皆不欲也。”孔子曰：“求！周任有言曰：‘陈力就列，不能者止。’危而不持，颠而不扶，则将焉用彼相矣？且尔言过矣。虎兕出于柙，龟玉毁于椟中，是谁之过与？”冉有曰：“今夫颛臾，固而近于费。今不取，后世必为子孙忧。”孔子曰：“求！君子疾夫舍曰欲之而必为之辞。丘也闻有国有家者，不患贫而患不均，不患寡而患不安。盖均无贫，和无寡，安无倾。夫如是，故远人不服，则修文德以来之。既来之，则安之。今由与求也，相夫子，远人不服，而不能来也；邦土崩瓦解，而不能守也；而谋动干戈于邦内。吾恐季孙之忧，不在颛臾，而在萧墙之内也。”<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937394073.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
孔子的学生冉有和子路协助季氏理政。季氏决议，要派兵去攻打鲁国的隶属国颛臾。冉有、子路去见孔子说：“季氏准备攻打颛臾。”孔子说：“冉求！这不就是你的过错吗？颛臾这个国度，从前周天子让它主办东蒙山的祭奠，而且它曾经在鲁国疆城之内了，是国度的臣属。为什么要攻打它呢？”冉有答复道：“季孙大夫想这样做，我和子路两个人都不主张这样干。”孔子说：“冉求！周任（周大夫）曾经说过：‘尽本人的才能去担负职务，真实做不好就辞职。’假如季孙氏遇到风险而你不去拉住他，摔了跤而你不去扶起来，那么人家又用助手干什么呢？而且你说的话也不对头。试问：老虎、犀牛从笼子里跑出来，龟壳、玉器在匣子里坏掉了，这是谁的过错呢？”冉有说：“如今颛臾城墙巩固，而且离季孙氏的费邑很近。如今不占领它，未来一定会成为子孙的忧患。”孔子说：“冉求！君子痛恨那种不说本人有野心，反而一定要寻觅借口加以掩饰的人。我听说过，关于诸侯、大夫这样的统治者，应该担忧的不是贫穷，而是分配不均；不是人少，而是不循规蹈矩。由于分配平均，便不会觉得贫穷；彼此和气，便不会感到人少；人人循规蹈矩，就不会有风险。这样做了，假如远地的人还不归服，便倡导仁、义、礼、乐招徕他们。曾经来了，就让他们安心住下去。如今仲由（字子路，又字季路）和你冉求给季孙氏做助手，远地的人不归服，而不能招徕他们；国度支离破碎，而不能保全；反而筹划在国内运用武力。我只怕季孙氏的忧患不在颛臾，而在本人内部呢。’’</p>
<p>“虎兕出柙”就是从这个故事来的，柙：关野兽的笼子。“虎兕出柙”的意义是老虎与犀牛逃出笼子，人们用它比喻官吏的渎职。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937399822.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《山海经·海内南经》<br>
“兕在舜葬东，湘水南。其状如牛，苍黑，一角。”<br>
《论衡•是应》<br>
师尚父为周司马，将师伐纣，到孟津之上，仗钺把旄，号其众曰：“仓兕”。仓兕，水中之兽也，善覆人船。因神以化，欲令急渡，汝不急渡，苍兕害汝。河中有此之物，时时出浮，一身九头，人畏恶之，未必覆人船者也。<br>
《开元占经》<br>
《瑞应图》曰：“兕知曲直，王者狱讼无偏，则出。”郭璞注《山海经》云：“兕似青牛色，一角，重三十斤。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[椒图]]></title>
        <id>https://ls.232729.com/post/jiao-tu/</id>
        <link href="https://ls.232729.com/post/jiao-tu/">
        </link>
        <updated>2021-05-02T06:31:03.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>椒图，性好闭，最反感别人进入它的巢穴，辅首衔环为其形象。有版本说椒图是古代中国神话传说中龙生九子之第九子。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>椒图，性好闭，最反感别人进入它的巢穴，辅首衔环为其形象。有版本说椒图是古代中国神话传说中龙生九子之第九子。</p>
<!-- more -->
<p>椒图形像螺蚌。遇到外敌侵犯总是将壳口闭紧，人们将它用在门上，除取“紧闭”之意，以求平安外，还因其面目狰狞以负责看守门户，镇守邪妖；另外还有一个原因，即椒图“性好僻静”，忠于职守，故常被饰为大门上的铁环兽或挡门的石鼓，让其照顾一家一户的安宁，被民间称作“性情温顺”的龙子。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937194174.png" alt="" loading="lazy"><br>
“椒图”文化的兴盛于明清，最早的记录出现在汉代。</p>
<p>椒图在明清以前叫“铺首衔环”，浮雕形象是龙狮嘴里含一个圆环，可敲打圆环问主人在否。</p>
<blockquote>
<p>故事</p>
</blockquote>
<p>在民间传说中的椒图个性非常的安静，甚至可以说有点自闭，所以他非常的讨厌别人入侵他的领地，打扰到他。并且中国的椒图除了龙该有的形象之外，最为明显的一个特征就是整体形状非常的像是一个螺蚌，当他碰到敌人的时候就会把自己的蚌壳紧紧的关闭起来，绝不松口。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937200876.png" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>杨慎《词品》<br>
元人乐府，戸列八椒图。又贝琼未央瓦砚歌：“长杨昨夜西风早，锦缦椒图迹如扫。”竟不知椒图为何物。 近阅陆文量菽园杂记云：“博物志逸篇曰：龙生九子不成龙，各有所好，鸱吻𧈢𧏡之类也。椒图其形似螺，性好闭，故立于门上，即诗人所谓金铺也。” 司马温公明妃曲云：“宫门金镮𩀱兽面，回首何时复来见。”梁简文乌栖曲云：“织成屏风金屈戍。”李贺诗：“屈戍铜铺锁阿甄。”皆指此也。又按尸子云：“法螺蚌而闭戸。”后汉书礼仪志：“殷人以水德王，故以螺著门户。”则椒图之似螺形，其说信矣。<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937209068.png" alt="" loading="lazy"><br>
《坚瓠集》<br>
龙生九子。不成龙。各有所好。明孝宗书小帖。以问内阁李西涯。西涯不能悉。乃据罗圭峰玘刘芦泉绩之言。具疏以闻。西涯言于杨升庵。升庵为西涯承上问而不蔽下臣之美。贤相之盛节。録于集中。一曰贔屭避戏。形似龟。好负重。今石碑下龟趺是也。二曰螭吻。形似兽。性好望。今殿脊兽头是也。三曰蒲牢。形似龙。性好叫吼。今钟上兽钮是也。四曰狴犴。形似虎。有威力。故立于狱门。五曰饕餮。好饮食。故立于鼎盖。六曰蚣𧏡。性好水。故立于桥柱。七曰睚眦。性好杀。故立于刀环。八曰金猊。形似狮。性好烟火。故立于香炉。九曰椒图。形似螺蚌。性好闭。故立于门铺首。又有金吾。似美人首。尾似鱼。有两翼。性通灵不寐。故用警巡。然升庵无所引证。且与金吾而为十矣。胡承之侍真珠船。亦有龙九子。并载西涯事。其名不同。一曰囚牛。好音乐。胡琴上所刻是。二曰睚眦。刀柄龙吞头是。三曰嘲风。性好险。殿角走兽是。四曰蒲牢。好鸣。钟上兽纽是。五曰狻。酸猊好坐。佛座狮子是。六曰霸下。好负重。碑座兽是。七曰狴犴。好讼。狱门所画兽是。八曰贔屭好文。石碑两傍所画龙是。九曰蚩吻。好吞。殿春兽头是。各有引证。以为其说不经。援史传睚眦必报等语。以证睚眦之非。蒲牢。海边兽名。班固东都赋注。海中有大鱼曰鲸。蒲牢畏鲸。鲸击蒲牢。辄大鸣。凡钟欲令声大。故作蒲牢于上。而刻鲸形以撞之。狻猊。穆天子马。日走五百里。尔雅云。狻麑如虥潺猫。食虎豹。郭璞注。即狮子也。出西域。狴犴。韵会曰犴。犬子也。犬所以守。故谓狱为犴。字林云。犴豻同。胡地野狗。似狐。黑喙。周官士射豻侯注。豻胡犬。其守在夷。士以能胜四夷之守为善。故射之。埤雅云。豻善守。故狱曰豻。贔屭。西京赋。巨灵贔屭。注。壮大貌。吴都赋。巨鳌贔屭。注。用力貌。蚩吻。当作鸱尾。王子年拾遗记。鲧沉羽渊。化为玄鱼。后人修玄鱼祠以祀之。见其浮跃出水。长百尺。喷水激浪。必降大雨。汉世越巫。请以鸱鱼尾厌火灾。今之兽头鸱尾是也。唐会要。汉武柏梁台灾。越巫言海中有鱼名虬。其尾似鸱。激浪则降雨。遂作其形。置于殿脊以厌火。南史萧摩诃诏其厅事寝堂。并置鸱尾。诸书并不见有龙子之说。囚牛。霸下。嘲风。俱无考证。刘调父元卿贤奕。亦载诸物名。云见山海经博物志。亦无龙九子之说。其贔屭蒲牢金猊椒图螭吻金吾。说与升庵同。他如宪章。形似兽。有威。性好囚。立于狱门。蜥蜴。形似兽。鬼头。性好腥。立于刀柄。蛮𧊲。形似龙。性好风雨。立于殿脊。螭虎。形似龙。性好文采。立于石碑两旁。虭蛥刀哲。形似龙而小。性好险。故立护朽上。鳌鱼。形似龙。好吞火。故立于屋脊。兽吻。形似狮子。性好食阴邪。故立门钚上。饕餮。性好水。立于桥柱。按饕餮。韵汇等书。作贪食貌。升庵好饮食立鼎盖之说为是。好水未识何据。升庵以蚣𧏡为好水。而陆俨山金台纪闻。又以𧈢𧏡为好饮云。鸱鴞氏生三子。长曰蒲牢。次曰鸱吻。说亦与升庵同。三曰𧈢𧏡好饮。即今闸口闸暂字入声所置是也。闸口上以石凿兽。置两榜。状似蜥蜴。首下尾上。名曰𧈢𧏡。诸说各异。备书之。以俟博物君子订正焉。<br>
《五杂俎》<br>
龙生九子：「蒲牢好鸣，囚牛好音，蚩吻好吞，嘲风好险，睚眦好杀，負屭好文，狴犴好讼，狻猊好坐，霸下好负重。此语近世所传，未考所出，而《博物志》九种之外，又有：宪章好囚，饕餮好水，蟋蜴好腥，𧖣𧊲好风雨，螭虎好文采，金猊好烟，椒图好闭口，虭蛥好立险，鳌鱼好火，金吾不睡。亦皆龙之种类也。盖龙性淫，无所不交，故种独多耳。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[蚣蝮]]></title>
        <id>https://ls.232729.com/post/gong-fu/</id>
        <link href="https://ls.232729.com/post/gong-fu/">
        </link>
        <updated>2021-05-02T06:27:58.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<pre><code>   𧈢𧏡常被误写作蚣蝮（gōng fù） ，是中国古代神话传说是龙生的九子之一。好水，又名避水兽，头部有点像龙，不过比龙头扁平些，头顶有一对犄角。身体、四条腿和尾巴上都有龙鳞。
</code></pre>
<p>相传很久很久以前蚣蝮的祖先因为触犯天条，被贬下凡，被压在巨大沉重的龟壳下看守运河1000年。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<pre><code>   𧈢𧏡常被误写作蚣蝮（gōng fù） ，是中国古代神话传说是龙生的九子之一。好水，又名避水兽，头部有点像龙，不过比龙头扁平些，头顶有一对犄角。身体、四条腿和尾巴上都有龙鳞。
</code></pre>
<p>相传很久很久以前蚣蝮的祖先因为触犯天条，被贬下凡，被压在巨大沉重的龟壳下看守运河1000年。</p>
<!-- more -->
<p>千年后，避水兽的祖先终于获得自由，脱离了龟壳。人们为了纪念、表彰其家族护河有功，按其的模样雕成石像放在河边的石礅上，并说这样就能镇住河水，防止洪水侵袭。寓意四方平安之意,水性非常好，修桥之时，放于桥头或桥身。嘴大，肚子里能盛非常多的水，所以多用于作为建筑物的排水口。也有传说能吞江吐雨，负责排去雨水。在故宫、天坛等中国古代经典的宫殿建筑群里经常可以看到蚣蝮的身影。它爱喜波弄水，长年累月在河水中玩耍，又名帆蚣，擅水性，喜欢吃水妖，据说是龙王最喜之子。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937014256.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>龙首狮相，头顶一对犄角，身体、四肢、尾巴均有龙鳞。闸口上以石凿兽，置两榜，状似蜥蜴，首下尾上。</p>
<blockquote>
<p>故事</p>
</blockquote>
<p>中国民间的神话传说中，一直流传着“龙生九子不成龙”的说法，也就是说龙的九种子嗣都不是龙，而是九种不同的动物。这个传说有很多个版本，各不统一，不过基本上都是九种动物排名的差异，对于九种动物本身基本都是一样的。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937024488.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
蚣蝮，又名避水兽，没人说得清它的样子。头部有点像龙，不过比龙头扁平些，更接近于兽类，有点狮子相，头顶有一对犄角。身体、四条腿和尾巴上都有龙鳞。相传很久很久以前，避水兽的祖先因为触犯天条，被贬下凡，被压在巨大沉重的龟壳下看守运河1000年。千年后，避水兽的祖先终于获得自由，脱离了龟壳。人们为了纪念、表彰其家族护河有功，按其的模样雕成石像放在河边的石礅上，并说这样就能镇住河水，防止洪水侵袭。</p>
<p>蚣蝮：寓意四方平安之意，水性非常好，修桥之时，放于桥头或桥身。嘴大，肚子里能盛非常多的水，所以多用于作为建筑物的排水口。也有传说蚣蝮能吞江吐雨，负责排去雨水。</p>
<p>在故宫、天坛等中国古代经典的皇家建筑群里经常可以看到蚣蝮的身影。</p>
<p>蚣蝮，性善好水，又称吸水兽，会调节水量，使洨河水“少能载船，多不淹禾”，保佑一方平安，倍受百姓崇敬。以此灵异之物镇于桥顶两侧，面向滔滔河水，寓示大桥会永避水害，长存永安。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619937034761.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《金臺紀聞》<br>
閘口上以石鑿獸置兩傍，狀似蜥蜴，首下 尾上，其名𧈢𧏡。昔鴟鴞氏生三子，長曰：蒲牢，好聲以 飾鐘，今之鐘鈕是也。次曰鴟吻，好望以飾屋，今之吻 頭是也。次曰：𧈢𧏡，好飲，即今閘口所置是也。<br>
《坚瓠集》<br>
龙生九子。不成龙。各有所好。明孝宗书小帖。以问内阁李西涯。西涯不能悉。乃据罗圭峰玘刘芦泉绩之言。具疏以闻。西涯言于杨升庵。升庵为西涯承上问而不蔽下臣之美。贤相之盛节。録于集中。一曰贔屭避戏。形似龟。好负重。今石碑下龟趺是也。二曰螭吻。形似兽。性好望。今殿脊兽头是也。三曰蒲牢。形似龙。性好叫吼。今钟上兽钮是也。四曰狴犴。形似虎。有威力。故立于狱门。五曰饕餮。好饮食。故立于鼎盖。六曰蚣𧏡。性好水。故立于桥柱。七曰睚眦。性好杀。故立于刀环。八曰金猊。形似狮。性好烟火。故立于香炉。九曰椒图。形似螺蚌。性好闭。故立于门铺首。又有金吾。似美人首。尾似鱼。有两翼。性通灵不寐。故用警巡。然升庵无所引证。且与金吾而为十矣。胡承之侍真珠船。亦有龙九子。并载西涯事。其名不同。一曰囚牛。好音乐。胡琴上所刻是。二曰睚眦。刀柄龙吞头是。三曰嘲风。性好险。殿角走兽是。四曰蒲牢。好鸣。钟上兽纽是。五曰狻。酸猊好坐。佛座狮子是。六曰霸下。好负重。碑座兽是。七曰狴犴。好讼。狱门所画兽是。八曰贔屭好文。石碑两傍所画龙是。九曰蚩吻。好吞。殿春兽头是。各有引证。以为其说不经。援史传睚眦必报等语。以证睚眦之非。蒲牢。海边兽名。班固东都赋注。海中有大鱼曰鲸。蒲牢畏鲸。鲸击蒲牢。辄大鸣。凡钟欲令声大。故作蒲牢于上。而刻鲸形以撞之。狻猊。穆天子马。日走五百里。尔雅云。狻麑如虥潺猫。食虎豹。郭璞注。即狮子也。出西域。狴犴。韵会曰犴。犬子也。犬所以守。故谓狱为犴。字林云。犴豻同。胡地野狗。似狐。黑喙。周官士射豻侯注。豻胡犬。其守在夷。士以能胜四夷之守为善。故射之。埤雅云。豻善守。故狱曰豻。贔屭。西京赋。巨灵贔屭。注。壮大貌。吴都赋。巨鳌贔屭。注。用力貌。蚩吻。当作鸱尾。王子年拾遗记。鲧沉羽渊。化为玄鱼。后人修玄鱼祠以祀之。见其浮跃出水。长百尺。喷水激浪。必降大雨。汉世越巫。请以鸱鱼尾厌火灾。今之兽头鸱尾是也。唐会要。汉武柏梁台灾。越巫言海中有鱼名虬。其尾似鸱。激浪则降雨。遂作其形。置于殿脊以厌火。南史萧摩诃诏其厅事寝堂。并置鸱尾。诸书并不见有龙子之说。囚牛。霸下。嘲风。俱无考证。刘调父元卿贤奕。亦载诸物名。云见山海经博物志。亦无龙九子之说。其贔屭蒲牢金猊椒图螭吻金吾。说与升庵同。他如宪章。形似兽。有威。性好囚。立于狱门。蜥蜴。形似兽。鬼头。性好腥。立于刀柄。蛮𧊲。形似龙。性好风雨。立于殿脊。螭虎。形似龙。性好文采。立于石碑两旁。虭蛥刀哲。形似龙而小。性好险。故立护朽上。鳌鱼。形似龙。好吞火。故立于屋脊。兽吻。形似狮子。性好食阴邪。故立门钚上。饕餮。性好水。立于桥柱。按饕餮。韵汇等书。作贪食貌。升庵好饮食立鼎盖之说为是。好水未识何据。升庵以蚣𧏡为好水。而陆俨山金台纪闻。又以𧈢𧏡为好饮云。鸱鴞氏生三子。长曰蒲牢。次曰鸱吻。说亦与升庵同。三曰𧈢𧏡好饮。即今闸口闸暂字入声所置是也。闸口上以石凿兽。置两榜。状似蜥蜴。首下尾上。名曰𧈢𧏡。诸说各异。备书之。以俟博物君子订正焉。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[狴犴]]></title>
        <id>https://ls.232729.com/post/bi-an/</id>
        <link href="https://ls.232729.com/post/bi-an/">
        </link>
        <updated>2021-05-02T06:23:11.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>🍑狴犴(bì àn)又名宪章，中国古代神话传说中的神兽，为鳞虫之长瑞兽龙之第七子。形似虎，平生好讼，却又有威力，狱门上部那虎头形的装饰便是其图像。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>🍑狴犴(bì àn)又名宪章，中国古代神话传说中的神兽，为鳞虫之长瑞兽龙之第七子。形似虎，平生好讼，却又有威力，狱门上部那虎头形的装饰便是其图像。</p>
<!-- more -->
<p>🍊        《龙经》有云：“狴犴好讼，亦曰宪章。”传说狴犴不仅急公好义，仗义执言，而且能明辨是非，秉公而断，再加上它的形象威风凛凛，因此除装饰在狱门上外，还匐伏在官衙的大堂两侧。每当衙门长官坐堂，行政长官衔牌和肃静回避牌的上端，便有它的形象，它虎视眈眈，环视察看，维护公堂的肃穆正气。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619936788427.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
🌽       狴犴既是牢狱的象征，又是黎民百姓的守护神。此外，上虞区上浦镇冯浦村还有“狴犴龙舞”的文化习俗，颇具地方特色，深受当地群众欢迎。</p>
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>为龙所生，形状如虎，有威力<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619936804882.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《天禄识余·龙种》<br>
“俗传龙子九种，各有所好……四曰狴犴，似虎有威力，故立于狱门。”<br>
《诸神由来》<br>
《升庵外集》记载龙之九子是：“赑屃，形似龟好负重，即碑下龟；螭吻，形似兽，性好望，站屋脊；饕餮，好食，立鼎盖；蚣蝮，好立，站桥柱；椒图，似螺蚌，性好闭，立于门首；金猊，形似狮，好烟火，立于香炉；再加上蒲牢、狴犴、睚眦三个，恰为龙之九子。”<br>
《龙经》<br>
“狴犴好讼，亦曰宪章。”<br>
清胡式钰《窦存》<br>
“一狴犴，此兽好讼，今狱门上狮子是也。”<br>
明张岱《夜航船》<br>
“四曰狴犴，似虎，有威力，故立于狱门。”<br>
《治世余闻》<br>
上嘗遣中官至內閣，問龍生九子名目，皆莫能對。惟李閣老東陽記其略，倉卒不敢對，復出詢諸羅編修玘、劉稽勛績，乃備得其詳，因據以聞：九子者，一曰囚牛，龍種，性好音樂，今胡琴額上刻獸，是其遺像。一曰睚眥，好殺，今刀柄上龍吞口是。一曰嘲風，好險，今殿閣上走獸是。一曰滿牢，好鳴，今鍾上紐是。一曰狻猊，好坐，今佛座獅子是。一曰狴犴，好訟，今獄門上獅子是。一曰負贔，好文，今石碑兩旁龍是。一曰蚩吻，好吞，今殿脊獸頭是。<br>
《五杂俎》<br>
龙生九子：「蒲牢好鸣，囚牛好音，蚩吻好吞，嘲风好险，睚眦好杀，負屭好文，狴犴好讼，狻猊好坐，霸下好负重。此语近世所传，未考所出，而《博物志》九种之外，又有：宪章好囚，饕餮好水，蟋蜴好腥，𧖣𧊲好风雨，螭虎好文采，金猊好烟，椒图好闭口，虭蛥好立险，鳌鱼好火，金吾不睡。亦皆龙之种类也。盖龙性淫，无所不交，故种独多耳。<br>
《坚瓠集》<br>
龙生九子。不成龙。各有所好。明孝宗书小帖。以问内阁李西涯。西涯不能悉。乃据罗圭峰玘刘芦泉绩之言。具疏以闻。西涯言于杨升庵。升庵为西涯承上问而不蔽下臣之美。贤相之盛节。録于集中。一曰贔屭避戏。形似龟。好负重。今石碑下龟趺是也。二曰螭吻。形似兽。性好望。今殿脊兽头是也。三曰蒲牢。形似龙。性好叫吼。今钟上兽钮是也。四曰狴犴。形似虎。有威力。故立于狱门。五曰饕餮。好饮食。故立于鼎盖。六曰蚣𧏡。性好水。故立于桥柱。七曰睚眦。性好杀。故立于刀环。八曰金猊。形似狮。性好烟火。故立于香炉。九曰椒图。形似螺蚌。性好闭。故立于门铺首。又有金吾。似美人首。尾似鱼。有两翼。性通灵不寐。故用警巡。然升庵无所引证。且与金吾而为十矣。胡承之侍真珠船。亦有龙九子。并载西涯事。其名不同。一曰囚牛。好音乐。胡琴上所刻是。二曰睚眦。刀柄龙吞头是。三曰嘲风。性好险。殿角走兽是。四曰蒲牢。好鸣。钟上兽纽是。五曰狻。酸猊好坐。佛座狮子是。六曰霸下。好负重。碑座兽是。七曰狴犴。好讼。狱门所画兽是。八曰贔屭好文。石碑两傍所画龙是。九曰蚩吻。好吞。殿春兽头是。各有引证。以为其说不经。援史传睚眦必报等语。以证睚眦之非。蒲牢。海边兽名。班固东都赋注。海中有大鱼曰鲸。蒲牢畏鲸。鲸击蒲牢。辄大鸣。凡钟欲令声大。故作蒲牢于上。而刻鲸形以撞之。狻猊。穆天子马。日走五百里。尔雅云。狻麑如虥潺猫。食虎豹。郭璞注。即狮子也。出西域。狴犴。韵会曰犴。犬子也。犬所以守。故谓狱为犴。字林云。犴豻同。胡地野狗。似狐。黑喙。周官士射豻侯注。豻胡犬。其守在夷。士以能胜四夷之守为善。故射之。埤雅云。豻善守。故狱曰豻。贔屭。西京赋。巨灵贔屭。注。壮大貌。吴都赋。巨鳌贔屭。注。用力貌。蚩吻。当作鸱尾。王子年拾遗记。鲧沉羽渊。化为玄鱼。后人修玄鱼祠以祀之。见其浮跃出水。长百尺。喷水激浪。必降大雨。汉世越巫。请以鸱鱼尾厌火灾。今之兽头鸱尾是也。唐会要。汉武柏梁台灾。越巫言海中有鱼名虬。其尾似鸱。激浪则降雨。遂作其形。置于殿脊以厌火。南史萧摩诃诏其厅事寝堂。并置鸱尾。诸书并不见有龙子之说。囚牛。霸下。嘲风。俱无考证。刘调父元卿贤奕。亦载诸物名。云见山海经博物志。亦无龙九子之说。其贔屭蒲牢金猊椒图螭吻金吾。说与升庵同。他如宪章。形似兽。有威。性好囚。立于狱门。蜥蜴。形似兽。鬼头。性好腥。立于刀柄。蛮𧊲。形似龙。性好风雨。立于殿脊。螭虎。形似龙。性好文采。立于石碑两旁。虭蛥刀哲。形似龙而小。性好险。故立护朽上。鳌鱼。形似龙。好吞火。故立于屋脊。兽吻。形似狮子。性好食阴邪。故立门钚上。饕餮。性好水。立于桥柱。按饕餮。韵汇等书。作贪食貌。升庵好饮食立鼎盖之说为是。好水未识何据。升庵以蚣𧏡为好水。而陆俨山金台纪闻。又以𧈢𧏡为好饮云。鸱鴞氏生三子。长曰蒲牢。次曰鸱吻。说亦与升庵同。三曰𧈢𧏡好饮。即今闸口闸暂字入声所置是也。闸口上以石凿兽。置两榜。状似蜥蜴。首下尾上。名曰𧈢𧏡。诸说各异。备书之。以俟博物君子订正焉。<br>
《菽园杂记·古诸器物异名》<br>
古諸器物異名：屭贔，其形似龜，性好負重，故用載石碑。螭𧉚，其形似獸，性好望，故立屋角上。徙牢，其形似龍而小，性吼叫，有神力，故懸於鐘上。憲章，其形似獸，有威性，好囚，故立於獄門上。饕餮，性好水，故立橋頭。蟋蜴，形似獸，鬼頭，性好腥，故用於刀柄上。䘎𧊲，其形似龍，性好風雨，故用於殿脊上。螭虎，其形似龍，性好文彩，故立於碑文上。金猊，其形似獅，性好火煙，故立於香爐蓋上。椒圖，其形似螺螄，性好閉口，故立於門上，今呼鼓丁非也。虭蛥，其形似龍而小，性好立險，故立於護朽上。鰲魚，其形似龍，好吞火，故立於屋脊上。獸𧉚，其形似獅子，性好食陰邪，故立門環上。金吾，其形似美人，首魚，尾有兩翼，其性通靈，不睡，故用巡警。出《山海經》、《博物志》。右嘗過倪村民家，見其《雜錄》中有此，因錄之以備參考。如詞曲有「門迎四馬車，戶列八椒圖」之句，「八椒圖」，人皆不能曉。今觀椒圖之名，義亦有出也。然考《山海經》、《博物志》，皆無之。《山海經》原缺第十四、十五卷，聞《博物志》自有全本，與今書坊本不同，豈記此者嘗得見其全書與？</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[麒麟]]></title>
        <id>https://ls.232729.com/post/qi-lin/</id>
        <link href="https://ls.232729.com/post/qi-lin/">
        </link>
        <updated>2021-05-02T03:59:47.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>麒麟乃天上的神物，常伴着神灵呈现，它是神的坐骑。听说麒麟很短命，能活两千年，还能吐火，声音如雷。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>麒麟乃天上的神物，常伴着神灵呈现，它是神的坐骑。听说麒麟很短命，能活两千年，还能吐火，声音如雷。</p>
<!-- more -->
<p>在古代，人们以为麒麟、龙、凤凰和龟是最具有灵性，最能带来祥瑞的四种动物，共称为“四灵”。历朝历代的帝王都以为麒麟的呈现，是安定盛世的意味，是对君王仁德的一种肯定。</p>
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>麒麟的外貌集龙头、鹿角、狮眼、麋身、龙鳞、牛尾于一体，尾巴毛状像龙尾，有一角带肉。</p>
<blockquote>
<p>故事</p>
</blockquote>
<p>上古时的人希望麒麟总是能伴随着自己，给自己带来幸运和光明，辟除不祥。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619928265568.png" alt="" loading="lazy"><br>
《中国民间信仰研究》法国教士禄是遒撰<br>
📀       中国民间认为麒麟为仁义之兽，是吉祥的象征。俗传积德人家，求拜麒麟可生育得子。《拾遗记》中描述，相传孔子诞生之前，有麒麟吐玉书于其家院。</p>
<p><strong>孔子写《春秋》，绝笔于获麟</strong><br>
📠       第一次呈现麒麟的形象是在春秋末期，鲁国西境大野泽“西狩获麟”的故事中<br>
☎️       相传公元前480年，鲁哀公带领大臣们在大野（今巨野县北）围猎。在围猎的过程中，他们发现了一只从未见过的神兽。神兽被惊扰之后仓皇逃窜。大家都非常猎奇，于是拼命地追逐它。其中叔孙氏的驾车人子鉏商跑得较快，眼看神兽就要逃走了，情急之下子，鉏商对准神兽射了一箭。中箭后的神兽依然继续向西奔跑，但由于负伤，最终在嘉祥的卧龙山西部，被一班人马围住捕获。等鲁哀公等人赶到的时分，大家围在一同讨论，但在场的人没有一个能说出这只神兽的名字。 <img src="https://ls.232729.com/post-images/1619928281421.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
💴       后来鲁哀公请来了孔子审定，孔子看到麒麟负伤而惊魂未定的样子，心中悲哀万分，泪水打湿了衣襟，“此乃仁兽麟也，它为谁而来呀！它为谁而来呀！”听说孔子当时正在写《春秋》，看到西狩捕获一麟，以为麟是圣王的祥瑞，但是春秋乱世并无圣王，麟在此时呈现，并最终死于小人之手。孔子由此慨叹大道不行，仁义不彰，因此伤感落泪，并以此事作为《春秋》的完毕。<br>
💸      麒麟死后，鲁哀公便将它葬在了今巨野县的麒麟镇，往常麒麟镇还保存着麒麟冢。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619928311889.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<strong>瑞应麒麟颂</strong><br>
💳        据记载，明永乐年间，郑和下西洋途经榜葛剌国(今孟加拉国)，带回了国王赛弗丁进贡给大明王朝的一头奇特的动物，“前足高九尺，后六尺，颈长丈六尺有二，短角，牛尾，鹿身。”众人察看这头动物，发现它与传说中的麒麟非常类似，加受骗时阿拉伯语中这种动物的发音与麒麟很类似，于是众人以为这便是麒麟。翰林院学士沈度当下便写了一篇《瑞应麒麟颂》，“臣闻圣人有仁德，通乎幽明，则麒麟出”。永乐皇帝看后大喜，命画师画下麒麟图，以传后世千秋万代铭刻。六百年后再看那麒麟，原来竟是一头长颈鹿。<br>
⏳       现往常，这幅《瑞应麒麟颂》就珍藏在台北故宫博物院。</p>
<p>**天子获麟 **<br>
📠      古时分，天子会在每年的春秋两季举行除灾求福的解祠，用食其母的恶鸟枭鸟、食其父的恶兽破镜兽祭黄帝；用羊祭冥羊神；用青色雄马祭马行神；用牛祭泰一神、皋山山君和地长神；用干鱼祭武夷山神；用牛祭阴阳使者神。 <img src="https://ls.232729.com/post-images/1619928290276.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
🎥      有一年，天子到雍县举行郊祀，在雍郊猎获了一头独角兽，样子长得像鹿。主管官员奏道：“陛下祭奠忠诚，上帝作为回报，就赐给陛下这头独角之兽，这大约就是麒麟。”于是将此兽进献给五帝之畤，每畴的祭品增加一头牛，举行焚柴祭天的燎祭。并赐给诸侯白银，向他们暗示这种不祥的征兆是与天地之意相合的。<br>
⌨️       这时济北王以为天子将要举行封禅大典，就上书向天子献出泰山及其四周的城邑。天子承受了，另用其他县邑给他作为抵偿。常山王有罪，被流放，天子把他的弟弟封在真定，以持续对祖先的祭奠，而把常山国改为郡。这样一来，五岳就都在天子直接收辖的郡县之内了。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619928301661.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《说文》<br>
麒麟，仁獸也，馬身，牛尾，肉角。<br>
《博物志》<br>
凡月晕，随灰画之，随所画而阙。<br>
麒麟斗而日蚀，鲸鱼死则彗星出，婴儿号妇乳出，蚕弭丝而商弦绝。<br>
《尔雅》<br>
麟，麕身，牛尾，一角。<br>
《太平御览》卷889<br>
《孝經右契》曰：孔子夜夢豐沛邦有赤煙氣起，顔回、子夏侣徃觀之。驅車到楚，西北范氏之廟，見芻兒捶麟，傷其前左足，束薪而覆之。孔子曰：「兒，汝來，姓爲誰？」兒曰：「吾姓爲赤松子。」孔子曰：「汝豈有所見乎？」：「吾所見一禽，如麏，羊頭，頭上有角，其末有肉，方以是西走。」孔子發薪下，麟視孔子而蒙其耳，吐三卷書。孔子精而讀之。<br>
《說苑》曰：麒麟，麕身，牛尾，圓頂，一角。含仁懷義，音中律吕。行歩中䂓，折旋中矩。擇土而後踐，位平然後處。不群居，不旅行。紛兮其質文也，幽間則循循如也。<br>
蔡邕《月令章句》曰：凡麟，生於火，遊於土，故循其母致其子。五行之精也，視明禮脩則麟臻。<br>
《春秋演孔圖》曰：蒼之滅也，麟不榮也。麟，木精也。麒麟𨶜，日無光。<br>
《毛詩義䟽》：白麟，馬足，黄色，圎蹄，角端有肉，音中黄鍾。王者至仁則岀。<br>
《淮南子·地形训》<br>
毛犊生应龙，应龙生建马，建马生麒麟，麒麟生庶兽，凡毛者，生于庶兽。<br>
《左氏传》<br>
叔孙氏之车子鉏商获麟，以为不详，以赐虞人。仲尼观之，曰：“麟也。”然后取之。<br>
《云笈七签》<br>
黄帝有茂德，感真人来游玉池，至德所致也。有瑞兽在囿，玄枵之兽也。《尚书·中候》云：麋身、牛尾，狼蹄、一角，角端有肉，示不伤物也。音中黄钟，文章彬彬然。牝曰麒，牡曰麟。生于火，游于土。春鸣曰归禾，夏鸣曰扶幼，秋冬鸣曰养信。帝又得微虫蛄蝼，有大如羊者，大如牛者，虫名蚓，大如虹者，应土德之王也。<br>
《宋书》<br>
麒麟者，仁獸也。牡曰麒，牝曰麟。不刳胎剖卵則至。麕身而牛尾，狼項而一角，黃色而馬足。含仁而戴義，音中鐘呂，步中規矩，不踐生蟲，不折生草，不食不義，不飲洿池，不入坑阱，不行羅網。明王動靜有儀則見。牡鳴曰「逝聖」，牝鳴曰「歸和」，春鳴曰「扶幼」，夏鳴曰「養綏」。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[狰]]></title>
        <id>https://ls.232729.com/post/zheng/</id>
        <link href="https://ls.232729.com/post/zheng/">
        </link>
        <updated>2021-05-02T03:56:15.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>相传章莪山上寸草不生，常有许多怪兽出没其中。狰就是其中的一种，它的声音如击石般铿锵，常以老虎、豹子为食物。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>相传章莪山上寸草不生，常有许多怪兽出没其中。狰就是其中的一种，它的声音如击石般铿锵，常以老虎、豹子为食物。</p>
<!-- more -->
<p>狰是中国神话里的一个妖怪，样子像红色的豹但是有五条尾巴，有一只角，声音像击石。</p>
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>身形似豹，脸部正中长有一角，全身赤红，长着五条尾巴。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619927921262.png" alt="" loading="lazy"><br>
明·《山海百灵图卷》<br>
狰状如赤豹，脸部中央长出一只角，而且有五条尾巴。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619927927076.png" alt="" loading="lazy"><br>
狰明·胡文焕绘<br>
胡本的狰身披豹纹，独角偏右，五条尾巴向下卷曲，满脸威猛桀骜。</p>
<blockquote>
<p>故事</p>
</blockquote>
<p>四皇移位，天降赤心。逐天下，服四兽，然者“狰”也。“狰”者，上古蛮荒之神兽，出于钟山，阴烛之鼻息，日形于型，尾羽，腰生翅，首四角，琉璃眼，赤皮，生黑络。诶静伏于山间，首击石，“狰狰”之鸣，故名“狰”。<br>
<img src="https://ls.232729.com/post-images/1619927938000.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《山海经·西山经》<br>
“又西二百八十里，曰章莪之山，无草木，多瑶碧。所为甚怪。有兽焉，其状如赤豹，五尾一角，其音如击石，其名曰狰。”</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>