<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.232729.com</id>
    <title>谈妖说怪</title>
    <updated>2021-05-03T06:09:32.895Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.232729.com"/>
    <link rel="self" href="https://www.232729.com/atom.xml"/>
    <subtitle>谈谈妖、聊聊魔、讲讲鬼、说说怪</subtitle>
    <logo>https://www.232729.com/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://www.232729.com/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 谈妖说怪</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[耳鼠]]></title>
        <id>https://www.232729.com/post/er-shu/</id>
        <link href="https://www.232729.com/post/er-shu/">
        </link>
        <updated>2021-05-03T05:51:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>耳鼠一种生活在丹熏山的奇兽。耳鼠依靠尾巴就能在天空中飞翔。据说吃了它的肉，不但可以治疗腹部的肿胀，还能抵御百毒的侵袭，又能让人不做噩梦。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>耳鼠一种生活在丹熏山的奇兽。耳鼠依靠尾巴就能在天空中飞翔。据说吃了它的肉，不但可以治疗腹部的肿胀，还能抵御百毒的侵袭，又能让人不做噩梦。</p>
<!-- more -->
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>样子像老鼠，却长着兔子的脑袋和麋鹿的身子，叫起来像狗叫。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620021136922.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《山海经·北山经》<br>
“有兽焉，其状如鼠，而菟首麋身，其音如獋犬。以其尾飞，名曰耳鼠,食之不睬，又可以禁百毒。”</p>
<p>《沧海志异录》<br>
“耳大如翅，身形如鼠。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[狸力]]></title>
        <id>https://www.232729.com/post/li-li/</id>
        <link href="https://www.232729.com/post/li-li/">
        </link>
        <updated>2021-05-03T05:48:08.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>生活在柜山上的一种奇兽。狸力出现的地方，地面多起伏，所以人们猜测狸力擅于挖土。狸力如果出现在野外，就会出现地震、泥石流、山崩等自然地质灾害。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>生活在柜山上的一种奇兽。狸力出现的地方，地面多起伏，所以人们猜测狸力擅于挖土。狸力如果出现在野外，就会出现地震、泥石流、山崩等自然地质灾害。</p>
<!-- more -->
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>形状像普通的小猪，脚上长着一双鸡爪。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620021009034.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>故事</p>
</blockquote>
<p>秦始皇在修筑长城的时候，就有大量的狸力聚集在长城周围帮忙修建。虽然不知道这种说法是真是假，但是在汉代墓室中发现的砖石狸力兽，却从侧面印证了狸力的存在。</p>
<p>长着鸡爪子会挖洞的猪猪，只有分布于撒哈拉沙漠以南的东非至南非的土豚符合描述。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620021017056.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《山海经·南次二经》<br>
“柜山，有兽焉，其状如豚，有距，其音如狗吠，其名曰狸力，见则其县多土功。”</p>
<p>郭璞《图赞》<br>
“貍力力鹜鹕，或飞或伏，是惟土祥，出兴动筑。长城之役，同集秦城。”</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[蠪蛭]]></title>
        <id>https://www.232729.com/post/long-zhi/</id>
        <link href="https://www.232729.com/post/long-zhi/">
        </link>
        <updated>2021-05-03T04:40:04.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>蠪蚔亦作“ 蠪蛭 ”或“ 蠪蚳 ”。神话中的兽名。是神话中有九头九尾的狐形生物，爪子像老虎，叫声像婴儿，且会吃人。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>蠪蚔亦作“ 蠪蛭 ”或“ 蠪蚳 ”。神话中的兽名。是神话中有九头九尾的狐形生物，爪子像老虎，叫声像婴儿，且会吃人。</p>
<!-- more -->
<p>一种类似于狐狸的妖怪，经常被误认为是狐狸。蠪蛭栖身于凫丽山上，会发出婴儿般的叫声，以此博取人类的同情，然后伺机伤害靠近它的人类，把人吃掉。在中国的深山中有很多这种妖怪，如果遇到会发出婴儿般叫声的动物，最好还是赶紧躲开。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620019979900.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>长得像狐狸，有九个头和九条尾巴。</p>
<blockquote>
<p>故事</p>
</blockquote>
<p>这种神兽南派三叔的作品《沙海》中，书中说：“这种东西叫蠪侄，是一种类似于狐狸的东西，经常被误认做狐狸。现在已经十分罕见了。这东西往往是九只一起行动，一只雌的，体型很大，八只雄的体型比较小，雄的很多时候趴在雌的背上一起行动，而且身体非常细长，所以蠪侄一般被认为有九个脑袋九条尾巴，在辨识上，很多人说的九尾狐的传说，也是因为对于蠪侄的误读。”<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620019990312.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《中国妖怪事典》<br>
蠪侄栖身于中国的凫丽山上。<br>
这种妖怪长得像狐狸，有九个头和九条尾巴，并且会发出婴儿般叫声。<br>
虽说它的哭声像婴儿，但也不可以轻忽。其实，它就是利用这种手段来博取人类的同情，再伺机伤害靠近它的人类，进而将他吃掉。<br>
中国有许多这种妖怪，而“蠪侄”是其中的代表。在深山中遇到会发出婴儿般叫声的物体，最好还是不要靠近。其实，最好的办法就是，一听到这种声音就赶紧多开。<br>
另外，还有一种外表和“蠪侄”非常相似的妖怪，它有九条尾巴，栖息于青丘山。这是一种会吃人的狐狸，哭声也很想婴儿。<br>
虽然它是一种凶恶的妖怪，但是据说吃它的肉可以辟邪。也就是说，这一种“九尾狐”，相当于在天界服务的天狐原形。<br>
日本四国山中的“无子爷”也会发出婴儿般的叫声，这一定和中国的妖怪有着某种联系。<br>
这些幼童是“人”的过渡形式，似乎握有与山中“异界”cbaigui相通的捷径钥匙。<br>
实际上，中国“乐园”的居民大多是小孩或是老人。在山中听到的婴儿哭声，是以“此世”的声响打动我们的听觉，我们会慢慢地被那种声响包围，然后在不知不觉之中被迫来到“异界”的入口。</p>
<p>《山海经·卷四·东山经·东次二经》<br>
又南五百里，曰鳧麗之山，其上多金玉，其下多箴石，有獸焉，其狀如狐，而九尾、九首、虎爪，名曰蠪姪，其音如嬰兒，是食人<br>
郭璞注：“龙蛭二音。”<br>
袁珂校注：“经文蠪侄、注文龙蛭， 王念孙 、 郝懿行 并校作蠪蛭、龙侄。”</p>
<p>《山海经·中山经》<br>
又西二百里，曰 昆吾之山 ，其上多赤铜。有兽焉，其状如彘而有角，其音如号，名曰蠪蚳，食之不眯。” 郝懿行笺疏：“蚳，疑当为蛭。</p>
<p>《事林广记》<br>
鳬丽山有兽状如狐，而九首九尾虎爪马鬣，名曰蠪蚔，音如婴儿，见则十一岁大穰也。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[朱雀]]></title>
        <id>https://www.232729.com/post/zhu-que/</id>
        <link href="https://www.232729.com/post/zhu-que/">
        </link>
        <updated>2021-05-03T04:26:54.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>朱雀是传统文化中的四象之一，和青龙、白虎、玄武、并称天之四灵，和黄龙、青龙、白虎、玄武合称天官五兽，</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>朱雀是传统文化中的四象之一，和青龙、白虎、玄武、并称天之四灵，和黄龙、青龙、白虎、玄武合称天官五兽，</p>
<!-- more -->
<p>它的最初起源，目前尚无定论，以文物考查的话，随县出土的战国时期曾侯乙墓漆箱，上面首次记录了完整的二十八宿与的名称，朱雀等四象之名当然也赫然在列了。</p>
<p>在先秦被认为能接引死者灵魂上升于天，后世认为其能予人长生。汉时谶纬学说大兴，它的象征含义又多了典藏、丙丁、礼德，汉后道教将其吸纳为护法神，称陵光神君。并认为青龙、白虎、朱雀、玄武合力创造了世界，是天地之主，维系乾坤。但也有朱雀之气腾而为天，朱雀之质降而成地，朱雀单独创世的记载。</p>
<p>现代网文多有写到朱雀是凤凰所生，但这一说法在中国神话学界来看却是恰恰相反，朱鸟反而是后世凤凰的原型，部分学者认为在周文化中先民可能以朱鸟为凤之正宗。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620016130232.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《淮南子》天文训<br>
“南方，火也，其帝炎帝，其佐朱明，执衡而治夏；其神为荧惑，其兽朱鸟，其音徵，其日丙丁。”</p>
<p>《淮南子》兵略训<br>
“所谓天数者，左青龙，右白虎，前朱雀，后玄武。所谓地利者，后生而前死，左牡而右牝。”</p>
<p>《风俗通义》卷六<br>
“南方朱雀，为乐之本也，五分其身，以三为上，以二为下，三天两地之义也。上广下狭，尊卑之象也。中翅八寸，象八风。腰广四寸，象四时。轸圆象阴阳转而不穷也。”</p>
<p>葛洪《神仙传》<br>
“我行青龙，彼行白虎，彼前朱雀，我后玄武，不死之道也。”</p>
<p>《千金翼方》卷第三十<br>
“身形之中，非汝所处，形中五部各有所主，肝为青龙，肺为白虎，心为朱雀，肾为玄武，脾为中府。”</p>
<p>蔡邕《月令章句》<br>
天官五兽。左苍龙。大辰之貌。右白虎。大梁之文。前朱雀。鹑火之体。后玄武。龟蛇之质。中有大角轩辕。</p>
<p>《太上元始天尊说北帝伏魔神咒妙经》<br>
左青龙，名孟章。卯文。右白虎，名监兵。酉文。前朱雀，名陵光。午文。后玄武，名执明。子文</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[青龙]]></title>
        <id>https://www.232729.com/post/qing-long/</id>
        <link href="https://www.232729.com/post/qing-long/">
        </link>
        <updated>2021-05-03T04:23:38.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>青龙亦作“苍龙”， 是古代神话传说中的神兽，属于传统文化中的四象之一，四象即是青龙、白虎、朱雀、玄武四圣兽。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>青龙亦作“苍龙”， 是古代神话传说中的神兽，属于传统文化中的四象之一，四象即是青龙、白虎、朱雀、玄武四圣兽。</p>
<!-- more -->
<p>早期青龙形象与应龙相似，也是生有羽翼，此外应龙是传统神话中的龙族祖先，青龙却是道教神话中的龙族祖先  ，《金锁流珠引》中载：“东方青龙祖孟章， 姓孟，名章。是青龙将军、龙之初祖”。</p>
<p>青龙，起源于上古星宿崇拜，从先秦时代开始青龙就是代表太昊与东方七宿的神兽，而到了汉代五行学说开始兴起，它的象征含义又多了甲乙与春季。</p>
<p>青龙、白虎、朱雀、玄武， 天之四灵，以正四方，王者制宫阙殿阁取法焉。东方，木也，其帝太皞，其佐句芒，执规而治春；其神为岁星，其兽苍龙，其音角，其日甲乙。</p>
<p>在四方的神灵中，根据《白虎通义》云：“其神句芒者，物之始生，其精青龙。”</p>
<p>句芒者，《山海经》所谓木与东方之神，可知青龙为句芒之精，即青龙为东方之神，五行木之精。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620015991538.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《淮南子·天文训》：“天神之贵者，莫贵于青龙，或曰天一，或曰太阴。”</p>
<p>《易解》：谓朱鸟，白虎，苍龙，玄武。四方二十八宿，经纬之文。</p>
<p>《洛书说》<br>
天之星有五宫，东宫苍龙，北宫玄武，西宫白虎，南宫朱鸟，中宫紫薇垣是也。</p>
<p>《宋中兴天文志》<br>
石氏云，东宫青帝，其精苍龙为七宿。其象：有角、有亢、有氐、有心、有尾、有箕，氐胸房腹，箕所粪也。司春、司木、司东岳、司东方、司鳞虫三百有六十，苍龙为鳞虫之长。</p>
<p>《学古录》<br>
东方苍龙，至仁至灵，角尾之间，赫乎明庭，青旂苍玉，礼祠维肃，蜿蜿蜒蜒，来降景福。</p>
<p>《蒙训》<br>
天地一气连，星辰通地极，日月共五星，七政综大略。东方曰苍龙，南方曰朱雀，西方白虎形，北方玄武七。</p>
<p>《灵宪》<br>
苍龙连蜷于左，白虎猛据于右，朱雀奋翼于前，灵龟圈脊于后，黄龙轩辕于中，则是轩辕一星。</p>
<p>《正一敕坛仪》<br>
东方青龙，角亢之精，吐云郁炁，啖雷发声，飞翔八极，周游四冥，来立吾左。</p>
<p>《初学记》<br>
《河图》曰：风后曰：“予告汝帝之五旗：东方法青龙曰旗，南方法赤鸟曰鼠，西方法白虎曰典，北方法玄蛇曰旂，中方法黄龙曰常。”</p>
<p>《鬻子古文龙虎经》<br>
故青龙白虎朱雀玄武，四象之气，不得真土，终不得成金液也。</p>
<p>《易冒》<br>
以六神诸监，而参考其官之政事。（青龙则其政清耀，文章诗赋清花之府也。朱雀则其政剖断，谏议善恶，折辨是非，言路之官也。）</p>
<p>《格致镜原》<br>
繆襲賦序青龍者大辰之精木官之瑞　封襌書夏得木德青龍止於郊　尚書中候周公旦即攝七年青龍銜甲　舊唐書貞觀巾汾州言青龍白龍見白龍吐物在空中有光如火至地陷入二尺掘之則𤣥金也形圓斜廣尺餘髙六七寸</p>
<p>《七帝紫庭延生经》<br>
朱雀为陵光，玄武为执名，青龙为孟章，白虎为监兵。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[白虎]]></title>
        <id>https://www.232729.com/post/bai-hu/</id>
        <link href="https://www.232729.com/post/bai-hu/">
        </link>
        <updated>2021-05-03T04:20:51.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>白虎是古代神话传说中的神兽，传统文化中的四象之一。从先秦时代开始它就是代表少昊与西方七宿的神兽，而到了汉代五行学说兴起，</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>白虎是古代神话传说中的神兽，传统文化中的四象之一。从先秦时代开始它就是代表少昊与西方七宿的神兽，而到了汉代五行学说兴起，</p>
<!-- more -->
<p>它的象征含义又多了庚辛与秋季，四象合于五行，《淮南子》中的五兽之一，即是青龙、白虎、朱雀、玄武，黄龙，又称天官五兽。</p>
<p>在中国四圣兽中，另外一个常常跟龙相提并论的就是‘白虎’；虎，为百兽之长，它的威猛和传说中降服鬼物的能力，使得它也变成了属阳的神兽，常常跟着龙一起出动，‘云从龙，风从虎’成为降服鬼物的一对最佳拍档。而白虎也是战神、杀伐之神。</p>
<p>白虎具有避邪、禳灾、祈丰及惩恶扬善、发财致富、喜结良缘等多种神力。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620015779328.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《云笈七签》卷七十二引《古经》四神之丹<br>
“白虎者，西方庚辛金白金也，得真一之位。“《道门通教必用集》卷七云：“西方白虎上应觜宿，英英素质，肃肃清音，威摄禽兽，啸动山林，来立吾左。”</p>
<p>《协纪辨方》卷三引《人元秘枢经》<br>
“白虎者，岁中凶神也，常居岁后四辰。所居之地，犯之，主有丧服之灾。”即俗语所云“丧门白虎”或“退财白虎”者。</p>
<p>《括地象》曰：“圣王感期而兴，则有白虎晨鸣，雷声于四野。”</p>
<p>《中兴征祥》<br>
“王者仁而不害，则白虎见。白虎者，仁兽也。虎而白色，缟身如雪，无杂毛，啸则风兴。昔召公化行陕西之国，白虎应焉。”</p>
<p>《瑞应图》云：白虎，义兽也。</p>
<p>《宋书》<br>
白虎，王者不暴虐，则白虎仁，不害物。</p>
<p>《六壬大全》<br>
后二太阴并吊客，后四白虎是凶神。岁前二辰丧门凶，前四畜官官符神</p>
<p>《七帝紫庭延生经》<br>
朱雀为陵光，玄武为执名，青龙为孟章，白虎为监兵。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[玄武]]></title>
        <id>https://www.232729.com/post/xuan-wu/</id>
        <link href="https://www.232729.com/post/xuan-wu/">
        </link>
        <updated>2021-05-03T04:14:28.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>冬季时候，花草树木不再繁盛，动物亦冬眠，有着收藏之象。所谓〔玄武〕，即黑色的大龟，黑色代表收敛，正好象征这个季节。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>冬季时候，花草树木不再繁盛，动物亦冬眠，有着收藏之象。所谓〔玄武〕，即黑色的大龟，黑色代表收敛，正好象征这个季节。</p>
<!-- more -->
<p>龟有甲，是武器，玄武之“武”由此而来。玄武是龟蛇合体的神兽，因蛇形如龙，故古人敬蛇并祈祷如龟寿般生命不息。</p>
<p>玄武是一种由龟和蛇组合成的一种灵物。玄武的本意就是玄冥，武、冥古音是相通的。武，是黑的意思；冥，就是阴的意思。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620015600594.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
在古代，人们认为蛇机智、灵动，善于敛财，俗信认为梦蛇兆财；而龟腹背皆有硬甲，头尾与四肢能缩进甲内，耐饥渴，寿命极长，人们占卜用龟，筮用蓍，合称龟筮。龟背纹理称作龟文，占卜时灼烧龟甲，视所见坼裂之纹，以兆吉凶休咎。</p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《混元八景真经》<br>
“北方壬癸水，卦主坎，其象玄武，水神也。南方丙丁火，卦主离，其象朱雀，火神也。东方甲乙木，卦主震，其象青龙，木神也。西方庚辛金，卦主兑，其象白虎，金神也。此四象者，生成世界，长立乾坤，为天地之主，谓之四象。”</p>
<p>《楚辞·远游》注云：“玄武，北方神名”。</p>
<p>《史记天官书》说：“北宫玄武、虚、危”。</p>
<p>《重修纬书集成》卷六《河图》：“北方黑帝，神名叶光纪，精为玄武”。<br>
根据阴阳五行理论，北方属水，故北方神即是水神。</p>
<p>《后汉书王梁传》：“玄武，水神之名”。</p>
<p>《重修纬书集成》卷六《河图》：“北方七神之宿，实始于斗，镇北方，主风雨”。雨水为万物生长所需，且水能灭火，所以玄武的水神属性，颇为民间重视和信仰。</p>
<p>《经稗》：“斗牛女虚危室璧七宿有龟蛇体，故曰玄武。”</p>
<p>《楚辞·远游》：“时暧（日逮）其曭莽兮，召玄武而奔属。”<br>
洪兴祖补注：“玄武，谓龟蛇。位在北方，故曰玄。身有鳞甲，故曰武。”</p>
<p>《左传》“玄武在北方也。龟、蛇二虫共为玄武，故蛇是玄武之宿，虚危之星也。”</p>
<p>《酉阳杂俎》<br>
朱道士者，太和八年，常遊廬山，憩於澗石。忽見蟠蛇，如堆繒錦，俄變為巨龜。訪之山叟，雲是玄武。</p>
<p>《坚瓠集》<br>
朱雀。元武。青龙。白虎之名。见于曲礼。其云前后左右。则黄帝布阵。画诸旗帜。以指挥兵士。究其义。指四方星宿之形似而言也。盖以翼井为冠。轸如项下之膆。南方火。其色红。故谓之朱鸟。乃玄武则以虚危如龟。而螣蛇在虚危度之下位。西北。其色玄。神有鳞甲。见武象焉。故谓之元武。宋真宗避祖讳。改元为真。名曰真武。世所奉真武像。实北方元冥水神也。而以角为角。以心为心。以尾为尾。东方木。其色青。故谓之青龙。以参有四足如虎。酉方金。其色白。故谓之白虎。　六壬。甲乙青龙。丙丁朱雀。戊巳勾陈。庚辛白虎。壬癸螣蛇元武。盖壬癸北方。蒹龟蛇二象。卜者以螣蛇无位。遂分戊为勾陈。已为螣蛇。不知戊巳为中央土。必属勾陈。若强分螣蛇于已。是以中央为北矣。一说。壬起螣蛇。癸起元武。盖壬为阳水。以螣蛇之雄配。癸为阴水。以元武之雌配。不易之道也。但勾陈不知何物。宋仁宗以麒麟为勾陈。一云勾陈。天马也。一云勾陈。天上神兽。鹿头龙身。乐书云。柷之色有五。东青龙。西白虎。南赤凤。北元龟。中央画黄蚓。蚓。蚯蚓也。未知孰是。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[睚眦]]></title>
        <id>https://www.232729.com/post/yai-zi/</id>
        <link href="https://www.232729.com/post/yai-zi/">
        </link>
        <updated>2021-05-03T04:10:17.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>睚眦是龙生九子之一，性格刚烈，好勇擅斗。睚眦好杀戮，天生喜斗，经常幻化为人，惹起无端杀戮，并且没人能降伏它，人人谈及睚眦而色变。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>睚眦是龙生九子之一，性格刚烈，好勇擅斗。睚眦好杀戮，天生喜斗，经常幻化为人，惹起无端杀戮，并且没人能降伏它，人人谈及睚眦而色变。</p>
<!-- more -->
<p>因此古人常将它的形象刻在刀剑刃身与手柄接合的吞口处，更有将其绘于盾牌之上，用其怒目而视，来增加对敌人的威慑。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620015183228.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
在西南农村，人们会将睚眦口衔宝剑的样子做成雕像，挂在门楣上辟邪，称为吞口。四川某些地方也将泰山石敢当叫做“吞口”，因两者形象有相似之处。</p>
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>豹首龙身，总是嘴衔宝剑，怒目而视。</p>
<blockquote>
<p>故事</p>
</blockquote>
<p><strong>睚眦必报</strong></p>
<p>提到睚眦，不禁让人联想到“睚眦必报”这个典故。</p>
<p>相传战国时期，魏国中大夫须贾家有一名门客名叫范雎，此人因才能出众而遭人嫉妒，在魏国不能立足。范雎在逃出魏国之后，他又跑到秦国运用能言善辩的能力，去向秦昭王游说。</p>
<p>范雎恐被人知道自己是从魏国逃出，于是改名为张禄。范雎向秦昭王建议远交近攻的政策，秦昭王认为范雎的策略很妥善，于是把他留在秦国拜为上卿。后来，范雎能够时常接近秦王，而且提出的策略秦王都认为可行，实施后又有良好的效果，于是秦昭王将范雎封为了秦国的丞相。</p>
<p>范雎在秦国成了有钱有势的大人物后，他决心清算旧账，但凡从前对他有恩惠的人，即便所施恩惠只是给他吃一顿饭，他也必重重酬谢；但凡从前对他有嫌怨的人，即便嫌怨的程度只是张目忤视一下，他也不放过，都要实施报复。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620015195571.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《天禄识余·龙种》<br>
“俗传龙子九种，各有所好......七曰睚眦，性好杀，故立于刀环。”</p>
<p>《记龙生九子》[明]李东阳<br>
龙生九子不成龙，各有所好：囚牛，龙种，平生好音乐，今胡琴头上刻兽是其遗像；睚眦，平生好杀，金刀柄上龙吞口是其遗像；嘲风，平生好险，今殿角走兽是其遗像；蒲牢，平生好鸣，今鐘上兽纽是其遗像；狻猊，平生好坐，今佛座狮子是其遗像；霸上，平生好负重，今碑座兽是其遗像；狴犴，平生好讼，今狱门上狮子头是其遗像；屓屭，平生好文，今碑两旁龙是其遗像；蚩吻，平生好吞，今殿脊兽头是其遗像。亦作“ 龙生九种 ”。</p>
<p>《五杂俎》<br>
龙生九子：「蒲牢好鸣，囚牛好音，蚩吻好吞，嘲风好险，睚眦好杀，負屭好文，狴犴好讼，狻猊好坐，霸下好负重。此语近世所传，未考所出，而《博物志》九种之外，又有：宪章好囚，饕餮好水，蟋蜴好腥，𧖣𧊲好风雨，螭虎好文采，金猊好烟，椒图好闭口，虭蛥好立险，鳌鱼好火，金吾不睡。亦皆龙之种类也。盖龙性淫，无所不交，故种独多耳。</p>
<p>《治世余闻》<br>
上嘗遣中官至內閣，問龍生九子名目，皆莫能對。惟李閣老東陽記其略，倉卒不敢對，復出詢諸羅編修玘、劉稽勛績，乃備得其詳，因據以聞：九子者，一曰囚牛，龍種，性好音樂，今胡琴額上刻獸，是其遺像。一曰睚眥，好殺，今刀柄上龍吞口是。一曰嘲風，好險，今殿閣上走獸是。一曰滿牢，好鳴，今鍾上紐是。一曰狻猊，好坐，今佛座獅子是。一曰狴犴，好訟，今獄門上獅子是。一曰負贔，好文，今石碑兩旁龍是。一曰蚩吻，好吞，今殿脊獸頭是。</p>
<p>《坚瓠集》<br>
龙生九子。不成龙。各有所好。明孝宗书小帖。以问内阁李西涯。西涯不能悉。乃据罗圭峰玘刘芦泉绩之言。具疏以闻。西涯言于杨升庵。升庵为西涯承上问而不蔽下臣之美。贤相之盛节。録于集中。一曰贔屭避戏。形似龟。好负重。今石碑下龟趺是也。二曰螭吻。形似兽。性好望。今殿脊兽头是也。三曰蒲牢。形似龙。性好叫吼。今钟上兽钮是也。四曰狴犴。形似虎。有威力。故立于狱门。五曰饕餮。好饮食。故立于鼎盖。六曰蚣𧏡。性好水。故立于桥柱。七曰睚眦。性好杀。故立于刀环。八曰金猊。形似狮。性好烟火。故立于香炉。九曰椒图。形似螺蚌。性好闭。故立于门铺首。又有金吾。似美人首。尾似鱼。有两翼。性通灵不寐。故用警巡。然升庵无所引证。且与金吾而为十矣。胡承之侍真珠船。亦有龙九子。并载西涯事。其名不同。一曰囚牛。好音乐。胡琴上所刻是。二曰睚眦。刀柄龙吞头是。三曰嘲风。性好险。殿角走兽是。四曰蒲牢。好鸣。钟上兽纽是。五曰狻。酸猊好坐。佛座狮子是。六曰霸下。好负重。碑座兽是。七曰狴犴。好讼。狱门所画兽是。八曰贔屭好文。石碑两傍所画龙是。九曰蚩吻。好吞。殿春兽头是。各有引证。以为其说不经。援史传睚眦必报等语。以证睚眦之非。蒲牢。海边兽名。班固东都赋注。海中有大鱼曰鲸。蒲牢畏鲸。鲸击蒲牢。辄大鸣。凡钟欲令声大。故作蒲牢于上。而刻鲸形以撞之。狻猊。穆天子马。日走五百里。尔雅云。狻麑如虥潺猫。食虎豹。郭璞注。即狮子也。出西域。狴犴。韵会曰犴。犬子也。犬所以守。故谓狱为犴。字林云。犴豻同。胡地野狗。似狐。黑喙。周官士射豻侯注。豻胡犬。其守在夷。士以能胜四夷之守为善。故射之。埤雅云。豻善守。故狱曰豻。贔屭。西京赋。巨灵贔屭。注。壮大貌。吴都赋。巨鳌贔屭。注。用力貌。蚩吻。当作鸱尾。王子年拾遗记。鲧沉羽渊。化为玄鱼。后人修玄鱼祠以祀之。见其浮跃出水。长百尺。喷水激浪。必降大雨。汉世越巫。请以鸱鱼尾厌火灾。今之兽头鸱尾是也。唐会要。汉武柏梁台灾。越巫言海中有鱼名虬。其尾似鸱。激浪则降雨。遂作其形。置于殿脊以厌火。南史萧摩诃诏其厅事寝堂。并置鸱尾。诸书并不见有龙子之说。囚牛。霸下。嘲风。俱无考证。刘调父元卿贤奕。亦载诸物名。云见山海经博物志。亦无龙九子之说。其贔屭蒲牢金猊椒图螭吻金吾。说与升庵同。他如宪章。形似兽。有威。性好囚。立于狱门。蜥蜴。形似兽。鬼头。性好腥。立于刀柄。蛮𧊲。形似龙。性好风雨。立于殿脊。螭虎。形似龙。性好文采。立于石碑两旁。虭蛥刀哲。形似龙而小。性好险。故立护朽上。鳌鱼。形似龙。好吞火。故立于屋脊。兽吻。形似狮子。性好食阴邪。故立门钚上。饕餮。性好水。立于桥柱。按饕餮。韵汇等书。作贪食貌。升庵好饮食立鼎盖之说为是。好水未识何据。升庵以蚣𧏡为好水。而陆俨山金台纪闻。又以𧈢𧏡为好饮云。鸱鴞氏生三子。长曰蒲牢。次曰鸱吻。说亦与升庵同。三曰𧈢𧏡好饮。即今闸口闸暂字入声所置是也。闸口上以石凿兽。置两榜。状似蜥蜴。首下尾上。名曰𧈢𧏡。诸说各异。备书之。以俟博物君子订正焉。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[囚牛]]></title>
        <id>https://www.232729.com/post/qiu-niu/</id>
        <link href="https://www.232729.com/post/qiu-niu/">
        </link>
        <updated>2021-05-03T04:03:03.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>囚牛，中国古代神话传说中的神兽，为鳞虫之长瑞兽龙之长子。平生爱好音乐，它常常蹲在琴头上欣赏一些弹拨弦拉的音乐，因此琴头上便刻上它的雕像。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>囚牛，中国古代神话传说中的神兽，为鳞虫之长瑞兽龙之长子。平生爱好音乐，它常常蹲在琴头上欣赏一些弹拨弦拉的音乐，因此琴头上便刻上它的雕像。</p>
<!-- more -->
<p>《治世余闻》有云：“囚牛，龙种，性好音乐。”传说囚牛是众多龙子中性情最温顺的，它不嗜杀不逞狠，专好音律。龙头蛇身的它耳音奇好，能辨万物声音，它常常蹲在琴头上欣赏弹拨弦拉的音乐，因此琴头上便刻上它的雕像。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620014937316.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
一些贵重的胡琴头部至今仍刻有龙头的形象，称其为“龙头胡琴”。这位富有音乐天赋的龙子，不仅出现在汉族的胡琴上，在彝族的龙头月琴、白族的三弦琴，以及藏族、蒙古族的一些琴上，也都有刻着囚牛扬头张口的形象。</p>
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>神话传说中的怪兽。龙生九子之一，一种说法是老大，形状为有鳞角的黄色小龙，喜音乐，蹲立于琴头。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620014949973.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>故事</p>
</blockquote>
<p>《中国吉祥图说》中描述为：九子之老大叫囚牛，喜音乐，蹲立于琴头；老二叫睚眦(yá zì)，嗜杀喜斗，刻镂于刀环、剑柄吞口；老三叫嘲风，平生好险，今殿角走兽是其遗像；四子蒲牢，受击就大声吼叫，充作洪钟提梁的兽钮，助其鸣声远扬；五子狻猊(suān ní)，形如狮，喜烟好坐，倚立于香炉足上，随之吞烟吐雾；六子霸下，又名赑屃(bì xì)，似龟有齿，喜欢负重，碑下龟是也；七子狴犴(bì àn)，形似虎好讼，狱门或官衙正堂两侧有其像；八子负屃（fù xì），身似龙，雅好斯文，盘绕在石碑头顶；老九螭(chī)吻，又名鸱尾或鸱(chī)吻，口润嗓粗而好吞，遂成殿脊两端的吞脊兽，取其灭火消灾。<br>
龙在闽南语中发音为“灵”取通灵之义。</p>
<p>这位有音乐细胞的龙子，不光立在汉族的胡琴上，彝族的龙头形月琴、白族的三弦琴以及藏族的一些乐器上也有其扬头张口的形象。</p>
<p>旧时多刻于胡琴头上。<br>
<img src="https://www.232729.com/post-images/1620014958105.jpg" alt="" loading="lazy"></p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>明 李东阳 《记龙生九子》<br>
“囚牛，龙种，平生好音乐，今胡琴头上刻兽是其遗像。”《渊鉴类函》四三八《鳞介部·龙》四引明陈仁锡《潜确类书》：“龙生九子，不成龙，各有所好。……囚牛好音，形胡琴上。”一般胡琴上刻有兽形，似龙形，为囚牛。</p>
<p>《五杂俎》<br>
龙生九子：「蒲牢好鸣，囚牛好音，蚩吻好吞，嘲风好险，睚眦好杀，負屭好文，狴犴好讼，狻猊好坐，霸下好负重。此语近世所传，未考所出，而《博物志》九种之外，又有：宪章好囚，饕餮好水，蟋蜴好腥，𧖣𧊲好风雨，螭虎好文采，金猊好烟，椒图好闭口，虭蛥好立险，鳌鱼好火，金吾不睡。亦皆龙之种类也。盖龙性淫，无所不交，故种独多耳。</p>
<p>《治世余闻》<br>
上嘗遣中官至內閣，問龍生九子名目，皆莫能對。惟李閣老東陽記其略，倉卒不敢對，復出詢諸羅編修玘、劉稽勛績，乃備得其詳，因據以聞：九子者，一曰囚牛，龍種，性好音樂，今胡琴額上刻獸，是其遺像。一曰睚眥，好殺，今刀柄上龍吞口是。一曰嘲風，好險，今殿閣上走獸是。一曰滿牢，好鳴，今鍾上紐是。一曰狻猊，好坐，今佛座獅子是。一曰狴犴，好訟，今獄門上獅子是。一曰負贔，好文，今石碑兩旁龍是。一曰蚩吻，好吞，今殿脊獸頭是。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[白鹿]]></title>
        <id>https://www.232729.com/post/bai-lu/</id>
        <link href="https://www.232729.com/post/bai-lu/">
        </link>
        <updated>2021-05-03T03:55:20.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>古时，人们向来把鹿与福寿相连，传说中的福、禄、寿神仙总是和鹿形影不离。古人臆想中的吉祥物麒麟，也是在鹿的形态上加工创造的。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>古时，人们向来把鹿与福寿相连，传说中的福、禄、寿神仙总是和鹿形影不离。古人臆想中的吉祥物麒麟，也是在鹿的形态上加工创造的。</p>
<!-- more -->
<blockquote>
<p>特征</p>
</blockquote>
<p>通体雪白的神鹿，眼睛闪着红玛瑙的亮光。</p>
<blockquote>
<p>故事</p>
</blockquote>
<p>白鹿原</p>
<p>西周末期，西方兴起一支凶悍的部落犬戎，对西周镐京造成了严重威胁。周幽王被犬戎杀死，新登基的周平王因镐京都城岌岌可危，与大臣商议，决定另行择地建都。</p>
<p>周平王带领着执掌星象扶乩等大臣们，在大队卫士的簇拥下，向东涉过滋水河，登上一片平坦的原上。此原三面环水，一面接南山。从原上向西北眺望，可以看到广阔的渭河平原，东南依靠终</p>
<p>南山，进退可据，军事地位极其有利。一众人马从原西头浩浩荡荡一直走到原东头。这时天色已晚，便择了一处小谷岸边的一所庙宇设下行宫，结队扎营。</p>
<p>翌日清晨天刚破晓，周平王忽然被外边的惊呼声吵醒。出寺门一看，只见东南方向的崇山峻岭之间，一团祥光瑞气环绕着一只雪白之物。细一看，那团东来的紫气中心原来是一只通体雪白的神鹿，除一双眼睛闪着红玛瑙的亮光外，全身无一根杂色。那白鹿口含一枚灵芝，四蹄飘云生风，飘然而至。</p>
<p>这只白鹿是受天帝的旨意，来此原消灾播福的。这时，白鹿突然看见旌旗猎猎的周王卫队，猛吃一惊，口中的灵芝掉落到小谷中。白鹿扭头向西南方向疾驰而去。周平王随父王射猎多年，却从未见过也未曾听说过有如此奇鹿，立即传旨卫队快骑，紧随白鹿去的方向拼命追赶。追到一个沟坡时，白鹿见再往前就要到南原坡了，忽又折向西北而去，那里有一座小庙。白鹿绕庙一圈，见骑队追上来，又继续向前奔跑，来到一个村庄。村边有一座女娲祠，不远处有两株苍柏。白鹿便在苍柏树下小憩起来，刚一打盹，平王的卫队又追上来了。白鹿左冲右突迷失了方向，一直向北跑到半原坡时，才知走错了方向。于是又折回向南，进入浐河谷道的苇蒿丛中，瞬间便无踪影。</p>
<p>人们惊奇地发现：凡白鹿经过的地方，皆是一片郁郁葱葱，百卉竞开，毒虫殆尽，疫疠灭绝，六畜兴旺，人寿年丰。后来，人们为了纪念这只带来吉祥康乐的白鹿，便把这原起名为白鹿原。</p>
<p>刘伯温智破白鹿城</p>
<p>一次，朱元璋因不听刘伯温的劝阻，中了元军设下的圈套，整座城池被元军围得水泄不通。朱元璋一时气结心头，口中鲜血喷出，昏绝于地。</p>
<p>刘伯温见朱元璋昏迷不醒，整夜长吁短叹，难以入寐。正恍惚之间，忽闻帐外一声鹿鸣，只见一头白鹿正往城西迤逦而去。刘伯温忙带上几个部下紧随其后，却见那白鹿忽然化为一道白光，然后没入城西的古庙中。推开庙门，里面漆黑一片，晃亮火折，只见庙中壁上供着骑鹿的南极仙翁，地上几个铁蒲团早已生锈。</p>
<p>刘伯温心下一动，令众人将几个铁蒲团一个个扭转，果然一个蒲团缓缓升起，露出一个大洞。众人大喜，钻进洞中，发现里边是一条密道，甚是宽敞。刘伯温高举火把抢先而行。行不多时，突然前面透来亮光，原来这秘道的出口在城郊田间的一口枯井。众人爬出枯井后，发现身后竟是敌军营帐。“哈哈！主公有救了！”刘伯温一声大笑。醒来，却发现是个梦。</p>
<p>刘伯温很惊讶，于是他依梦中所见，四处寻找古庙。终于，在城西找到一座古庙，推开庙门，掀开铁蒲团，果然有一条秘道直通城外。朱元璋一听有秘道，痛体即愈。刘伯温献上一条破敌之策，朱元璋拍手称妙。</p>
<p>次日夜晚，朱元璋命几员大将率数万兵马连夜由秘道潜出城，在元军营帐后集结，并约定好信号从背后杀来。自己则率兵马从城内杀出，两面夹击。元军防不胜防，阵脚大乱，纷纷丢盔弃甲，狼狈而逃。</p>
<p>朱元璋为感谢白鹿相救，将温州城称为白鹿城。从此，白鹿显灵的故事也就在民间传开了。</p>
<blockquote>
<p>出处</p>
</blockquote>
<p>《后汉书郡国志》<br>
“新丰县西有白鹿原，周平王时白鹿出。”</p>
<p>秦氏《三秦記》<br>
有白鹿原，周平王時，白鹿出此原。原有狗枷堡，秦襄公時，有天狗來其下。凡有賊，天狗吠而護之，一堡伍錄。</p>
<p>《宋书》<br>
白鹿，王者明惠及下则至。<br>
汉章帝建初七年十月，车驾西巡，得白鹿于临平观。汉章帝元和中，白鹿见郡国。<br>
汉安帝延光三年六月辛未，白鹿见右扶风雍。延光三年七月，白鹿见左冯翊。<br>
汉桓帝永兴元年二月，白鹿见张掖。<br>
魏文帝黄初元年，郡国十九言白鹿及白麋见。</p>
<p>《格致镜原》<br>
瑞应圗夫鹿者纯善之兽也道术得则白鹿见王者明惠及下则见　晋徴祥説白鹿仁兽也色若霜雪不与他鹿爲羣　瑞应圗黄帝时西王母使乘白鹿献白环</p>
<p>《开元占经》<br>
《晉中興征祥說》曰：「白鹿者，仁獸也。王者明惠及下，則見。色若霜雪白，牝牡不與紫鹿為群。」注云：「案周平王時，白鹿見。漢章帝西巡日，白鹿見於臨平觀。」《天鏡》曰：「王者仁明則白鹿至。」又曰：「愛民人，白鹿見。」</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>